% Usare l'opzione twoside se volete stampare fronte-retro. Es.:
% \documentclass[twoside,12pt]{report}
% Si consiglia di diminuire il font per tesi di dottorato in formato 17x24. Es:
% \documentclass[11pt]{report}
\documentclass[12pt, twoside]{report}
\raggedbottom

% --- PREAMBOLO ---------------------------------------------------------------
% Inserire qui eventuali package da includere o 
% definizioni di comandi personalizzati

% Selezione lingua
\usepackage[italian]{babel}

\usepackage{tesi}
% Puoi usare il font di default di LaTeX con la relativa opzione del package
% \usepackage[defaultfont]{tesi}
% Esiste anche un'opzione per il formato 17x24 per le tesi di dottorato
% \usepackage[phd]{tesi}

% In caso il copia-incolla del PDF generato perda gli spazi,
% provare a decommentare la seguente riga
% \pdfinterwordspaceon

% !!! INFORMAZIONI SULLA TESI DA COMPILARE !!!

%   UNIVERSITA' E CORSO DI LAUREA:
\university{Università degli Studi di Milano}
\unilogo{immagini/loghi/unimi}
\faculty{Facoltà di Scienze e Tecnologie}
\department{Dipartimento di Informatica\\Giovanni Degli Antoni}
\cdl{Corso di Laurea Triennale in \\Sicurezza dei Sistemi e delle Reti Informatiche}

%   TITOLO TESI:
\title{Dynamic ARP Inspection Open Source\\una soluzione accessibile e adattabile al servizio della sicurezza degli apparati di rete e degli utenti}
% Questo comando (opzionale) sovrascrive \title per quanto riguarda la copertina
% Può essere usato per stampare caratteri speciali, tenendo i metadati puliti
% \printedtitle{\LaTeX{}}

%   AUTORE:
\author{Alessandro Meloni}
\matricola{984857}
% "Elaborato Finale" per i CdL triennali
% "Tesi di Laurea" per i CdL magistrali
\typeofthesis{Elaborato Finale}

%   RELATORE E CORRELATORE:
\relatore{Prof. Ernesto Damiani}
%\correlatore{}

%   LABORATORIO:
% Questa sezione crea una pagina di chiusura della tesi con
% il logo dell'ente/laboratorio presso cui si è svolto il tirocinio.
% Più afferenze/url/loghi sono supportate,
% e la frase può essere personalizzata.
% Qui trovate alcuni predefiniti del nostro dipartimento
% \adaptlab
% \aislab
% \anacletolab
% \bisplab
% \connetslab
% \everywarelab
% \falselab
% \iebilab
% \islab
% \lailalab
% \lalalab
% \lawlab
% \laserlab
% \limlab
% \mipslab
% \optlab
% \phuselab
% \ponglab
% \sesarlab
% \spdplab

% Esempio di personalizzazione della pagina di chiusura
% (non consegnate con questo esempio!)
% (da commentare in caso sia sufficiente una delle macro precedenti)
%\lab{Laboratorio di Ricerca}
%\lab[in collaborazione con l']{Azienda Specifica}
%\laburl{https://di.unimi.it/it/ricerca/risorse-e-luoghi-della-ricerca/laboratori-di-ricerca}
%\lablogo{immagini/redqmark}

% Con questo comando si può cambiare la dimensione (massima
% altezza e larghezza consentite) dei loghi
% \setlength\lablogosize{25mm}

%   ANNO ACCADEMICO
% \the\year inserisce l'anno corrente
% per specificare manualmente un anno accademico
% NON inserire nel formato 1970-1971, ma
% inserire solo 1970
\academicyear{2025} 

%   INDICI:
% elenco delle figure (facoltativo)
% \figurespagetrue
% elenco delle tabelle (facoltativo)
% \tablespagetrue
% prefazioni nell'indice (facoltativo)
\prefaceintoctrue
% indice nell'indice (facoltativo)
\tocintoctrue
% --- FINE PREAMBOLO ----------------------------------------------------------

% -----------------------------------------------------------------------------
% --- COMPILA SOLO I FILE SEGUENTI --------------------------------------------
% -----------------------------------------------------------------------------

\includeonly{capitolo1,capitolo2,capitolo3,capitolo4,capitolo5,capitolo6,capitolo7}

% -----------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

% Creazione automatica della copertina
% Centra la copertina nel foglio: usa questo comando per la copertina esterna
% \makecenteredfrontpage
% Copertina allineata alle altre pagine: usa questo comando per la copertina interna
\makefrontpage

% 
%			PAGINA DI DEDICA E/O CITAZIONE
%			facoltativa, questa è l'unica cosa che dovete formattare a mano, un po' come vi pare
%

\newpage
\thispagestyle{empty}

% 1. Impostiamo margini uguali (sinistra e destra) solo per questa pagina
\newgeometry{hmargin=3cm} 

{\sl  \large 
    \begin{center}
        Questo lavoro è dedicato ai miei Genitori e alla mia Fidanzata
    \end{center}
}

% 2. Ripristiniamo i margini corretti per il resto della tesi (obbligatorio!)
\restoregeometry 

\newpage

{\raggedright \large \sl 
	
	Mamma e Pap\`{a} vi voglio infinitamente bene.

	\vspace{3cm}

	Sapere che il vostro supporto fosse incondizionato è stato fondamentale durante questo percorso tortuoso. 

	\bigskip

	Mi ha permesso di sentire sempre la vostra fiducia, anche quando pensavo di non essere all'altezza, voi avete sempre puntato su di me.

	\bigskip
	
	Rendervi orgogliosi è la soddisfazione più grande di questa esperienza.
	
	\vspace{3cm}

	Non esiste dono più prezioso dell'educazione e dell'affetto che mi avete donato, ve ne sarò eternamente grato. 
	
	\bigskip
	
	Mi auguro di essere all'altezza del futuro che verrà e di farvi venire gli stessi occhi lucidi in molte altre occasioni.
	
	\vspace{3cm}

	Sono grato di avere due Genitori così, vi ringrazio di tutto.
	
}

	\newpage

{\raggedleft \large \sl 

	Cate, ti amo.

	\vspace{3cm}

	Fin dal primo sguardo, fin dal 2017. Da allora una sola costante. Tu.

	\bigskip

	Diventasti Tu il motivo dei miei giorni, dei miei sorrisi. Mi cambiasti per sempre.

	\bigskip

	Me ne innamorai perdutamente, di quella splendida Ragazza.

	\vspace{2cm}

	Hai scelto di scommettere su un acerbo universitario, accettando con amore i sacrifici e le incertezze di questi anni.

	\bigskip

	Finalmente l'attesa è terminata: il nostro domani inizia oggi. Sono impaziente di vivere ogni singolo giorno di questo nuovo capitolo con Te.

	\vspace{2cm}

	Il tuo amore incondizionato riscalderà la mia anima per il resto dei miei giorni. 
	
	\bigskip

	Sarò onorato di rispettarlo e di ricambiarlo, con tutto me stesso.


	\vspace{3cm}

	Il tuo Melo.

}

\clearpage
\beforepreface

% 
%			PREFAZIONE (facoltativa)
%

% \prefacesection{Prefazione}
% Le prefazioni non sono molto comuni, tuttavia a volte capita che qualcuno voglia dire qualcosa che esuli dal lavoro in sé (come un meta-commento sull'elaborato), o voglia fornire informazioni riguardanti l'eventuale progetto entro cui la tesi si colloca (in questo caso è probabile che sia il relatore a scrivere questa parte).

%
%			RINGRAZIAMENTI (facoltativi)
%

\prefacesection{Ringraziamenti}

Cari Genitori, come detto in precedenza nelle dediche, i vostri sacrifici oggi raggiungono finalmente gli obbiettivi prefissati. È stato un percorso lungo e a tratti incerto, passando da diversi momenti di difficoltà. 

La vostra saggezza e lugimiranza vi ha sempre contraddistinto per non impormi lo studio, ma bensì per lasciarmi conoscere me stesso e guidarmi verso ciò che sarebbe stata la mia strada.

Le ripetizioni saranno inevitabili, d'altro canto sto concentrando anni di ringraziamenti in poche righe. Dunque rinnovo la mia più grande gratitudine per il successo del vostro insegnamento, per il raggiungimento della mia maturità (più e meno) e per l'amore che proviamo vicendevolmente. Grazie Massimo e Laura, vi voglio un mondo di bene.

\vspace{0.4cm}

Cate, per quanto mi riguarda, mi ritengo essere l'uomo più fortunato di questo mondo ad aver trovato in così giovane età una persona così. Un'anima con cui condividere le giornate in allegria, parlare per infinite ore di qualsiasi argomento, avere in comune ideali imprescindibili ed essere insieme anche quando non lo si è fisicamente, in quest'ultima ti riconosci in pieno.

In questi anni, nonostante la mia assenza motivata da questo percorso, non hai mai perso l'intenzione di aspettarmi, di scommettere su di me, di motivarmi e dirmi che proprio perché mi amavi ti saresti messa da parte per farmi studiare.

La tua pazienza di arrivare ad oggi è stata proporzionale all'amore che provi per me, hai rinunciato a molte cose pur di stare insieme. Un sacrificio nobile di una persona vera, con un amore autentico e una forza ineguagliabile. Grazie Caterina, ti amo.

\vspace{0.4cm}

Le successive persone che vorrei ringraziare sono tutti i membri della mia famiglia, senza esclusioni e eccezioni: Franci, mi riferisco proprio a te. Nonostante una famiglia allargata fin da piccolo, il concetto stesso di famiglia non mi è mai andato a genio come definizione stretta di parenti. Di fatti, il disegno innocente che feci ritraendoti insieme a mamma e papà alle elementari è in realtà la dimostrazione che di bene ce ne vogliamo anche tra di noi, anche tra parenti acquisiti. 

Mi prendo lo spazio per spendere due parole a tal proposito: Francesca grazie infinite di aver scelto Papà, penso che, non solo sia stata una scelta ardua conoscendo il nostro Chef, ma che debba ritenersi fortunato ad avere accanto una persona che di amore ne prova molto, soprattutto con i fatti. Sei sempre stata accanto a Papà nelle sue difficoltà e gli hai sempre voluto veramente bene, proprio un bene vero. Non ho dubbi che gliene vorrai ancora per un po', almeno fino a quando non aggiungerà un'altra macchia unta al parquet della cucina e/o una "melonata" equivalente.

Oltre a ciò detto, tutto il resto dei parenti sono stati indirettamente parte del mio successo. Avere una famiglia unita che non crei diverbi e problemi inutili è fondamentale per passare del tempo di qualità insieme e ricevere ancor più bene di quanto non lo si provi normalmente. Siete tutti un dono prezioso per me e vi ringrazio tanto.

\vspace{0.4cm}

Infine, gli Amici. Voi avete un ruolo polivalente per me e avete contribuito in tanti modi a questo percorso. In tanti sono stati figure di ispirazione, tutti in diversi modi e sfaccettature. Scelgo di menzionare tra tutti Gamba, ovvero un amico fraterno per me: assistere alla dedizione e all'impegno nel tuo lavoro e nella tua vita in generale ha sempre costituito elemento motivazionale e di ispirazione; stai facendo benissimo e ti auguro il meglio Bro.

Vorrei menzionare tutti, ma scriverò giusto un po' di nomi e associazioni per stringare; probabilmente, sarei capace di allungare il brodo superando i seguenti capitoli ma non credo sia il caso. 

Teo abbiamo condiviso tante chiacchiere ed esami insieme, sempre divertendoci come scemi e supportandoci a vicenda; grazie mille e ti auguro il meglio alla magistrale. 

Gabbo, è sempre bello passare il tempo con te, chiacchierando di qualsiasi argomento immaginabile e mandandoci valanghe di Reel. 

Gabri, è dalle elementari che condividiamo lo stesso percorso di studi, finalmente volge al termine per entrambi... o vuoi diventare anche mio collega? Chiedo se c'é un posto libero dai, sarebbe divertente come lo è stato fin'ora. 

Tia, Zappa, grazie infinite delle vostre gite in montagna e dell'ospitalità, non vedo l'ora della polenta. Mella, tocca battere i tempi nelle prossime sfide di track mania. Gio e Cica, migliori aneddoti dei fuori sede di sempre, mi fate piegare ogni volta dal ridere. Matte, anche in magistrale mi aspetto di trovarti fuori dalle aule di Golgi a "studiare". Dadone, il mercolegin ci aspetta da troppo tempo, bisogna rimediare. Tito, keep pushing che tra poco finisci anche tu. Grazie mille "Falliti SSRI".
%
%			Creazione automatica dell'indice
%

\afterpreface

% 
%			CAPITOLO 1: Introduzione o Abstract
% 

% % Introduzione
\include{capitolo1}

% % Soluzioni ad ARP Poisoning
\include{capitolo2} 

% % Open Source
\include{capitolo3}

% % Ambiente di Simulazione di Reti e di Sviluppo
\include{capitolo4}

% % Dynamic ARP Inspection Open Source
\include{capitolo5}

% % Testing ed Evidenze
\include{capitolo6}

% % Conclusioni e Futuro del Progetto
\include{capitolo7}

%
%			BIBLIOGRAFIA
%
% Si può specificare a che livello della TOC deve essere la bibliografia.
% Il default è 'chapter', per 'part' usare
% \beforebibliography[part]
\beforebibliography
\bibliographystyle{unsrt}
\bibliography{bibl}

% Pagina di chiusura
% \closingpage

\end{document}
